\documentclass{amsart}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{textcase}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{xypic}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{siunitx}
\sisetup{output-decimal-marker={,},group-separator={.}}


\newcommand{\RR}{\mathbb{R}}
\newcommand{\NN}{\mathbb{N}}
\newcommand{\PP}{\mathbb{P}}
\newcommand{\ZZ}{\mathbb{Z}}


{\theoremstyle{theorem}
\newtheorem{izrek}{Izrek}[section]
\newtheorem{lema}[izrek]{Lema}
\newtheorem{trditev}[izrek]{Trditev}
\newtheorem{posledica}[izrek]{Posledica}
}
{\theoremstyle{definition}
\newtheorem{definicija}[izrek]{Definicija}
\newtheorem{vaja}[izrek]{Vaja}
\newtheorem{prob}[izrek]{Nemogoč problem}
\newtheorem{opomba}[izrek]{Opomba}
\newtheorem{domneva}[izrek]{Domneva}
\newtheorem{odprt}[izrek]{Odprt problem}
\newtheorem{primer}[izrek]{Primer}
}

% \title[kratek naslov]{poln naslov}
\title[Praštevila]{Nekaj o praštevilih}
% Podatki o avtorjih
\author{Luka Ponikvar}
\address{Luka Ponikvar\\
Fakulteta za matematiko in fiziko\\
Jadranska 19\\
1000 Ljubljana\\
Slovenija}
\email{luka.ponikvar1@gmail.com}

\begin{document}

\maketitle


\begin{abstract}
    Seznanili se bomo s pojmom praštevila in dokazali kar nekaj\\ zanimivih izrekov. Za konec pa si bomo ogledali še en t.i. 
    ''nemogoč'' problem.
\end{abstract}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{O deljivosti števil in kongruencah}

\begin{definicija}[Deljivost]
    Celo število \(a\) je \emph{deljivo} s celim številom \(b\), če se da \(a\) enolično zapisati kot
    \[a = kb.\]
    Tu je \(k \in \ZZ\). V tem primeru se imenuje \(b\) \emph{delitelj} števila \(a\) in \(a\) \emph{večkratnik} števila \(b\).
    To dejstvo se piše krajše kot \(b \mid a\).
\end{definicija}

\begin{opomba}
    Seveda je tudi \(k\) delitelj \(a\)-ja in \(a\) večkratnik od \(k\).
\end{opomba}

\begin{definicija}
    Izberimo $m \in \NN$. Pravimo, da sta števili $a$ in $b$ \emph{kongruentni} po modulu $m$, če dasta pri deljenju z $m$ 
    enak ostanek. Enakovredna zahteva je da $m \mid b-a$. To pišemo kot $$a \equiv b\ (\text{mod } m)$$ in preberemo: 
    število $a$ je kongruentno $b$ po modulu $m$.
\end{definicija}

\begin{primer}
    Oglejmo si množico $\ZZ_9 = \{0,1,2,3,4,5,6,7,8\}$. V to množico uvedemo operaciji seštevanja in množenja  po modulu 9. V $\ZZ_9$
    \footnote{Kot lahko opazite v $\ZZ_9$ obstajajo rešitve enačbe $x\cdot y = 0$, kjer sta $x,y\neq0$. Če boste imeli čas in željo 
    lahko premislite, da je to res natanko tedaj, ko smo v $\ZZ_m$, kjer $m$ ni praštevilo. Če smo v $\ZZ_p$, enačba $x\cdot y = 0$ 
    premore le rešitve, kjer je $x = 0$ ali $y= 0$.}
    potekajo zadeve takole: 
    \begin{table}[htp]
        \centering
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{+}& \textbf{0} & \textbf{1}& \textbf{2}& \textbf{3}& \textbf{4}& \textbf{5}& \textbf{6}& \textbf{7}& \textbf{8} \\ \hline
        0 &0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 \\ \hline
        1 &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 &0 \\ \hline
        2 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 &0 &1 \\ \hline
        3 &3 &4 &5 &6 &7 &8 &0 &1 &2 \\ \hline
        4 &4 &5 &6 &7 &8 &0 &1 &2 &3 \\ \hline
        5 &5 &6 &7 &8 &0 &1 &2 &3 &4 \\ \hline
        6 &6 &7 &8 &0 &1 &2 &3 &4 &5 \\ \hline
        7 &7 &8 &0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 \\ \hline
        8 &8 &0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 \\ \hline
        \end{tabular}
        \caption{Tabela za seštevanje v $\ZZ_9$}
        \label{plus}
      \end{table}

      \begin{table}[htp]
        \centering
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
        \hline
        \textbf{$\cdot$}& \textbf{0} & \textbf{1}& \textbf{2}& \textbf{3}& \textbf{4}& \textbf{5}& \textbf{6}& \textbf{7}& \textbf{8} \\ \hline
        0 &0 &0 &0 &0 &0 &0 &0 &0 &0 \\ \hline
        1 &0 &1 &2 &3 &4 &5 &6 &7 &8 \\ \hline
        2 &0 &2 &4 &6 &8 &1 &3 &5 &7 \\ \hline
        3 &0 &3 &6 &0 &3 &6 &0 &3 &6 \\ \hline
        4 &0 &4 &8 &3 &7 &2 &6 &1 &5 \\ \hline
        5 &0 &5 &1 &6 &2 &7 &3 &8 &4 \\ \hline
        6 &0 &6 &3 &0 &6 &3 &0 &6 &3 \\ \hline
        7 &0 &7 &5 &3 &1 &8 &6 &4 &2 \\ \hline
        8 &0 &8 &7 &6 &5 &4 &3 &2 &1 \\ \hline
        \end{tabular}
        \caption{Tabela za množenje v $\ZZ_9$}
        \label{krat}
      \end{table}
\end{primer}
\newpage

\begin{definicija}
    Naj bo $m \in \NN,\ m \neq 1$ in $a$ element v $\ZZ_m$. Elementu b iz $\ZZ_m$ pravimo \emph{inverz elementa a}, če velja
    $a \cdot b = 1$.
\end{definicija}

\begin{primer}
    V $\ZZ_9$ je $7$ inverz elementa $4$. Hkrati je seveda tudi $4$ inverz elementa $7$. Iz tabele razberemo, da imata ta 
    elementa enolično določen inverz. Da to ni le naklučje, nam pove naslednji izrek.
\end{primer}

\begin{izrek}[Inverzi v $\ZZ_p$]
    Naj bo $p \in \PP$. Vsak \footnote{Ko se pogovarjamo o množenju enoto za seštevanje (0) ponavadi izključimo iz 
    naše množice.}  element v $\ZZ_p$ ima enolično določen inverz.
\end{izrek}

\begin{proof}
    Dokažimo najprej enoličnost inverza. Denimo, da ima $a$ dva inverza $b$ in $c$. Računajmo: 
    \[b = b\cdot1 = b\cdot (a\cdot c)=(b\cdot a)\cdot c = 1\cdot c= c.\]
    Ostane nam še dokazati, da vsak element ima inverz. Izberimo poljuben $a$ iz $\ZZ_p$. Ker je $p$ praštevilo,
    ne more biti za noben $b$ iz $\ZZ_p$ produkt $a\cdot b$ večkratnik od $p$ oz. $a\cdot b \equiv 0\ (\text{mod }p)$. 
    Če dokažemo, da imata za različna $b, c$ iz $\ZZ_p$ produkta $ ac$ in $ab$ različna ostanka po modulu $p$ je izrek dokazan. 
    Denimo da to ne velja in imata za $b \neq c$ produkta $ab$ in $ac$ enak ostanek po modulu $p$. Torej je 
    $a(b-c) \equiv 0\ (\text{mod }p)$. To pa je možno le, ko je eden od faktorjev enak 0. \(\to \gets\)
\end{proof}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Praštevila}

\begin{definicija}[Praštevilo]
    Naravno število \(p \neq 1\) je \emph{praštevilo}, če sta njegova edina pozitivna delitelja \(1\) in \(p\). 
    Množico praštevil označujemo s \(\PP\). Število, ki ni praštevilo in je različno od \(1,\) se imenuje \emph{sestavljeno število}.
\end{definicija}

\begin{opomba}
    Pišemo \(\PP = \{p \in \NN \mid p\ \text{praštevilo}\}\)
\end{opomba}

\begin{izrek}
    Vsako naravno število \(n\) ima enoličen razcep na prafaktorje.
\end{izrek}

\begin{izrek}[Evklid]
    Množica \(\PP\) je neskončna.
\end{izrek}

\begin{proof}
    Dokazovali bomo s pomočjo protislovja. Pa predpostavimo, da ima množica \(\PP\) le končno elementov. Torej
    \(\PP = \{p_1, p_2, \ldots, p_k\}\), \(k \in \NN\). Tvorimo število \[ m = p_1 p_2 \ldots p_k + 1.\]
    Število \(m\) ni deljivo z nobenim od praštevil \(p_1, p_2, \ldots, p_k\) iz \(\PP\). \(\to \gets\)
\end{proof}

\begin{definicija}
    Naj bo $x \in \RR$. $\pi(x) = \left\{p \in \PP \mid p \leq x\right\}$. 
\end{definicija}

\begin{primer}
    V $\ZZ_9$ je 7 inverz elementa 4. Hkrati je seveda tudi 4 inverz elementa 7. Iz tabele razberemo, da imata ta elementa enolično 
    določen inverz. Da to ni le naklučje, nam pove naslednji izrek.
\end{primer}

\begin{vaja}
    Poišči praštevila, ki so za $1$ manjša od popolnega kvadrata\footnote{Seveda je vsem jasno, da govorimo o kvadratih naravnih števil.}. 
\end{vaja}

\begin{vaja}
    Poišči vsa praštevila $p$, da sta $p+10$ in $p+14$ tudi praštevili.\footnote{Namig : 
    Vsako praštevilo različno od $2$ in $3$ se da zapisati kot $6k+1$ ali $6k-1$ za nek $k \in \NN$.}
\end{vaja}

\begin{vaja}
    Dokaži, da je neskončno praštevil oblike $4k+3$.
\end{vaja}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Fermatova števila}

\begin{definicija}[Fermatovo število]
    Naj bo \(m \in \NN.\) \emph{Fermatovo število} je število oblike \(F_m = 2^{2^m}+1\). 
\end{definicija}

\begin{align*}
    F_0 = 2^{2^0}+1 &= 2^1+1 = 3\\
    F_1 = 2^{2^1}+1 &= 2^2+1 = 5\\
    F_2 = 2^{2^2}+1 &= 2^4+1 = 17\\
    F_3 = 2^{2^3}+1 &= 2^8+1 = 257\\
    F_4 = 2^{2^4}+1 &= 2^{16}+1 = 65537\\
    F_5 = 2^{2^5}+1 &= 2^{32}+1 = 4294967297 = 641 \cdot 6700417
\end{align*}

\begin{domneva}
    \(F_m \notin \PP\) za \(m \geq 5\)
\end{domneva}

\begin{trditev}
    \label{trditev:fermat}
    \(2\) različni Fermatovi števili imata disjunktne (različne) prafaktorje.
\end{trditev}

Te trditve še ne znamo dokazati. Poizkusimo dokazati najprej malce lažji izrek (pomožni izrek se imenuje \emph{lema}), ki nam 
bo prišel prav pri dokazu trditve \ref{trditev:fermat}.

\begin{lema}
    \label{lema:fermat}
    Za Fermatova števila velja 
    \[\prod_{k=0}^{n-1} F_k = F_n - 2.\]
\end{lema}

\begin{proof}
    Dokazovali bomo s pomočjo indukcije. S pomočjo tabele zgoraj se prepričamo, da za \(m = 1\) trditev drži.
    Sedaj nastopi indukcijski korak. Naša indukcijska predpostavka bo, da trditev velja za \(m\). 
    Sedaj dokažimo, da trditev velja za \(m+1\).
    \begin{align*}
        \prod_{k=0}^{m} F_k &= \prod_{k=0}^{m-1} F_k \cdot F_m\\
        &\stackrel{\text{I.P.}}{=} \left(F_m -2\right) \cdot F_m\\
        &= \left(2^{2^m}-1\right)\cdot\left(2^{2^m}+1\right)\\
        &=\left(2^{2^m}\right)^2 - 1\\
        &=2^{2\cdot 2^m} -1\\
        &=2^{2^{m+1}}+1-2\\
        &=F_{m+1}-2
    \end{align*}
\end{proof}

\begin{proof}[Dokaz trditve \ref{trditev:fermat}]
    Vzemimo različni naravni števili \(m,n\). BŠS lahko predpostavimo da je \(n<m\). Predpostavimo, da imata 
    \(F_n\) in \(F_m\) skupnega delitelja \(d\): \(d \mid F_n\) in \(d \mid F_m\). Iz leme \ref{lema:fermat} sledi, 
    da \(F_n \mid {F_m - 2}\), kar nam pove, da \(d \mid F_m-2\). Če to zložimo skupaj ugotovimo, da \(d \mid 2\). 
    Ker sta \(F_n\) in \(F_m\) lihi, sledi \(d = 1\).
\end{proof}

\begin{posledica}
    \(\PP\) je neskončna.
\end{posledica}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Vrsta recipročnih vrednosti praštevil}
Uredimo \(\PP \text{, da bo veljalo } p_1 < p_2< p_3<\ldots\)
\begin{izrek}
    Vrsta \[\sum_{p \in \PP} \frac{1}{p} = \sum_{m = 1}^{\infty} \frac{1}{p_m}\] divergira.
\end{izrek}

\begin{proof}
    Uporabili bomo dejstvo, da v primeru, ko vrsta \[\sum_{n=1}^{\infty}a_n\] konvergira, obstaja indeks \(n_0\), da velja
    \[\sum_{n=n_0 +1 }^{\infty}a_n < \frac{1}{2}.\]

    Denimo torej, da vrsta \(\sum_{m = 1}^{\infty} \frac{1}{p_m}\) konvergira. Torej obstaja indeks \(k\), da velja 
    \(\sum_{m=k+1 }^{\infty} \frac{1}{p_m} < 1/2.\)
    
    Imejmo \(p_1, p_2, \ldots, p_k\) za mala praštevila in ostala praštevila za velika.

    Izberimo \(N \in \NN.\) Označimo z \(N_s\) število naravnih števil manjših ali enakih od \(N\), ki imajo v razcepu na prafaktorje le mala praštevila in 
    z \(N_b\) število naravnih števil manjših ali enakih od \(N\), ki imajo v razcepu na prafaktorje kakšno veliko praštevilo.

    Očitno velja \(N = N_b + N_s\).

    Sedaj bomo ocenili velikost števil \(N_b\) in \(N_s\).\\
    \\
    1. \(N_s\): \newline
    \(n \in \NN\), ki ima same male prafaktorje se razpiše na \(n = p_1^{t_1} p_2^{t_2} \ldots p_k^{t_k}.\)
    Tu lahko vse \(t_i\) razpišemo kot \(t_i = 2l_i + s_i\), kjer je \(s_i \in \{0,1\}\). Sledi\newline \(n = p_1^{s_1} p_2^{s_2}  \ldots p_k^{s_k} p_1^{2l_1} p_2^{2l_2} \ldots p_k^{2l_k} =p_1^{s_1} p_2^{s_2}  \ldots 
    p_k^{s_k} \left(p_1^{l_1} p_2^{l_2} \ldots p_k^{l_k}\right)^2 .\) Označimo \newline 
    \(A := p_1^{l_1} p_2^{l_2} \ldots p_k^{l_k}\) in \(B := p_1^{s_1} p_2^{s_2} \ldots p_k^{s_k}\)
    \newline Preštejmo možnosti za \(B\): Vsak \(s_i\) ima \(2\) možnosti($0$ ali $1$s), kar skupaj nanese \(2^k\) možnosti.
    \newline Preštejmo možnosti za \(A\): Ker mora veljati \(A^2 \leq n \leq N\) sledi, da velja \(A \leq \sqrt{N}\)
    \newline Torej velja \(N_s \leq 2^k\sqrt{N}.\)\\
    \\
    1. \(N_b\): \newline
    \[N_b \stackrel{*}{\leq} \sum_{m \geq k+1}^{\infty} \lfloor \frac{N}{p_m} \rfloor \leq \sum_{m \geq k+1}^{\infty} \frac{N}{p_m} = 
    N \sum_{m \geq k+1}^{\infty} \frac{1}{p_m} < \frac{N}{2}\]
    *: Izraz na desni prešteje koliko števil manjših ali enakih N je deljivih s posameznim praštevilom.
    \newline Sedaj še izberimo \(N = 2^{2k+2}\) in poiščimo protislovje.
    \[N = N_b+N_s <N/2+2^k\sqrt{N} = 2^{2k+1}+2^k2^{k+1} =2\cdot2^{2k+1}= 2^{2k+2} = N\]
    \[N<N \rightarrow\leftarrow\]
\end{proof}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Praštevilski dvojčki}

\begin{definicija}
    Števili $p$ in $p+2$ sta \emph{praštevilski dvojček}, če velja $p \in \PP$ in $p+2 \in \PP$.
\end{definicija}

\begin{odprt}
    Praštevilskih dvojčkov je neskončno.
\end{odprt}

\begin{opomba}
    Števili $p$ in $p+2$ morata biti oblike $6k-1$ in $6k+1$. Edini izjemi sta $3$ in $5$.
\end{opomba}

\begin{izrek}[Brunov izrek]
    Vrsta \[\sum_{p, p+2 \in \PP} \left(\frac{1}{p} + \frac{1}{p+2}\right)\] konvergira in njena vsota je približno enaka $2$.
\end{izrek}

\begin{definicija}
    Naj bo $x \in \RR$. $\pi_2(x) = \left\{p \in \PP \mid p \leq x, p+2 \in \PP \right\}$. 
\end{definicija}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Karakterizacija praštevil in praštevilskih dvojčkov}

\begin{izrek}[Wilsonov izrek]
    Naj bo $m \in \NN$ in $m \neq 1$. $m$ je praštevilo natanko tedaj, ko je $\left(m-1\right)! \equiv -1 (\text{mod } m)$.
\end{izrek}

\begin{proof}
    Denimo, da $m$ ni praštevilo. Torej se razpiše kot $m = a\cdot b$. Če sta $a$ in $b$ različni števili velja $\left(m-1\right)! 
    \equiv 0 (\text{mod } m)$. V primeru ko sta $a$ in $b$ enaka ločimo še dve možnosti. če $a$ in $b$ nista praštevili lahko 
    pišemo $m = a_1\cdot b_1$, kjer sta $a_1$ in $b_2$ različna. V primeru ko sta $a$ in $b $ enaki praštevili bomo uporabili 
    dejstvo, da je $2p <p^2$. p in 2p nastopata v $\left(m-1\right)!$ torej je $\left(m-1\right)! \equiv 0 (\text{mod } m)$. 
    Primer ko je $m = 4$ preverimo na roke.

    Denimo, da je $m$ praštevilo. V $\ZZ_m$ imajo vsi elementi enolično določen inverz. Kateri elementi so sami sebi inverz?
    Enačba $a^2 = 1$ ima v $\ZZ_m$ rešitve $a = 1$ in $a = -1 = m-1$. V $\left(m-1\right)!$ se torej izničijo vsi faktorji 
    razen $m-1$, ki pa je kongruenten $-1$.
\end{proof}

\begin{izrek}[Karakterizacija praštevilskih dvojčkov]
    Par $m$, $m+2$ je praštevilski dvojček natanko tedaj, ko je \(4\left((m-1)!+1\right)+m \equiv 0\ (\text{mod }m(m+2))\).
\end{izrek}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Porazdelitev praštevil in praštevilskih dvojčkov}

\begin{izrek}
    Za $x \in \RR$ velja $$\lim_{x \to \infty}\frac{\pi(x)}{\frac{x}{\log(x)}} = 1.$$ Oziroma $\pi(x) \approx \frac{x}{{\log(x)}}$
\end{izrek}

\begin{opomba}
    V tem besedilu razumemo $\log(x)$ kot naravni logaritem.
\end{opomba}

\begin{izrek}
    Za $x \in \RR$ velja $\pi_2(x) \approx \frac{x}{{\log(x)}^2}$
\end{izrek}

\begin{izrek}

\end{izrek}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Goldbachova domneva in nemogoči problem}

Kot smo navedli na začetku, se da vsako število, ki je večje od $1$ in ni praštevilo zapisati kot produkt praštevil. Vprašanje, ki 
si ga lahko zastavimo, je slednje: Ali se da vsako število zapisati kot vsota praštevil? Prav gotovo, če se ne  oziramo na število 
sumandov: $$100 = 2+ 2+ \ldots +2.$$ Tu je v vsoti kar $50$ seštevancev. Opazimo, da je vsako sodo število vsota samih dvojk, liho 
pa vsota trojke in dvojk. Število 100 pa lahko izrazimo tudi takole:
\[100=3+97=11+89=17+83=29+71=41+59=47+53.\]
Vsi sumandi na desni so praštevila. Torej se da $100$ zapisati kot vsota dveh praštevil, in sicer kar na šest načinov. Poglejmo, kako 
je pri najmanjših sodih številih:
\begin{align*}
    4 &= 2+2\\
    6 &= 3+3\\
    8 &= 5+3\\
    10 &= 5+3= 3+7\\
    12 &= 5+7
\end{align*}
Kaj hitro se prepričamo tudi o nadaljnih neprevelikih sodih številih $12, 14, 16, 18, \ldots,$ da se izražajo kot vsota dveh praštevil.
Zato se nam upravičeno vsiljuje naslednja domneva.

\begin{domneva}[Goldbachova domneva]
    Vsako sodo število $\geq 4$ se da zapisati vsaj na en način kot vsota dveh praštevil.
\end{domneva}

Če nadaljujemo z našo radovednostjo, je očitno naslednje vprašanje: Kaj lahko povemo o lihih številih in vsotah praštevil.
\begin{domneva}[Šibka Goldbachova domneva]
    Vsako število $\geq 7$ se da zapisati vsaj na en način kot vsota treh praštevil.
\end{domneva}

\begin{opomba}
    Iz Goldbachove domneve sledi šibka Goldbachova domneva, narobe pa ne velja.
\end{opomba}

\begin{prob}
    Peter je izbral dve naravni števili večji od 1. Vsoto teh števil je povedal prijatelju Tonetu, produkt pa Mirku. 
    Tone si ogleda vsoto in \\telefonira Mirku:\\
    ''Ne vidim možnosti, kako bi ti lahko ugotovil vsoto.''\\
    Čez nekaj časa odgovori Mirko:\\
    ''Imaš prav. Ne morem določiti vsote.''\\
    Kmalu nato se spet oglasi Tone:\\
    '' Vem, kolikšen je produkt.''\\
    Kateri števili je izbral Pete?\\
\end{prob}

\begin{proof}[Rešitev]
    Imenujmo izbrani naravni števili $x$ in $y$, vsota $x+y$ naj bo $V$, produkt $xy$ pa $P$. Ker sta $x$ in $y$ večja od $1$, 
    je $P$ produkt najmanj dveh praštevil. Mirko, ki je poznal $P$, je $P$ razstavil na prafaktorje. Vsoto bi takoj našel, če 
    bi bil $P$ produkt samo dveh praštevil. Recimo, da bi bilo $P = 15 = 3 \cdot 5$. V tem primeru bi Peter izbral števili $3$ 
    in $5$, vsota pa bi bila $8$. Mirko ni mogel določiti vsote zato, ker je $P$ produkt najmanj treh praštevil. Kako je Tone 
    to vedel? Ogledal si je vsoto $V$ in videl, da se $V$ ne da zapisati kot vsota dveh praštevil in potemtakem P ne more biti 
    produkt samo dveh prafaktorjev. Njegovo sporočilo Mirku je zato vsebovalo informacijo, da V ni vsota dveh praštevil.

    Mirko je zdaj skušal razstaviti $P$ na dva faktorja tako, da vsota faktorjev ni vsota dveh praštevil. Če bi se dal $P$ 
    razstaviti v tem smislu samo na en način, bi Mirko dobil faktorja $x$ in $y$, s tem pa vsoto $V = x+y$. Denimo da bi bilo 
    $P = 18$. Število $18$ lahko razstavimo na dva načina v produkt dveh fakrotjev, ki sta oba večja od $1$, namreč $18 = 3 
    \cdot 6= 2 \cdot 9$. Vsota faktorjev v prvem primeru $3+6=9$. Ker je $9 = 2+7$ vsota dveh praštevil, izbrani števili nista 
    $3$ in $6$. V drugem primeru je vsota faktorjev $2+9 = 11$, ki ni vsota dveh praštevil. Če bi bil torej produkt $18$, bi 
    Mirko ugotovil, da je Peter izbral števili $2$ in $9$ in da je vsota $V = 11$. Toda Tonetu je telefoniral, da vsote ne more 
    najti. Zakaj ne? Videl je namreč, da se da $P$ razstaviti vsaj na dva načina v produkt dveh faktorjev tako, da vsota 
    faktorjev ni vsota dveh praštevil. 
    
    Ko je Tone dobil sporočilo od Mirka, je zapisal V na vse možne načine kot vsoto dveh sumandov
    \[V = 2+(V-2)= 3+(V-3)= \cdots\]
    in si ogledal pripadajoče produkte  $2(V-2), 3(V-3), 4(V-4)$ itd. Ugotovil je, da je mogoče samo enega izmed njih razstaviti 
    še na en način v produkt dveh faktorjev tako, da vsota faktorjev ni vsota dveh praštevil. Tisti produkt je bil pravi. Zato je 
    lahko telefoniral Mirku, da je našel produkt.\\

    Kaj vemo o $x$, $y$, $V$ in $P$?
    \begin{align*}
    (i)&\textnormal{ } x \textnormal{ in } y \textnormal{ sta večja od } 1\\
    (ii)&\textnormal{ } V= x+y \textnormal{ ni vsota dveh praštevil}\\
    (iii)& \textnormal{ Število }P=xy\textnormal{ se da vsaj še na en način razstaviti v produkt }x'y'\textnormal{ tako, da }\\
    &\textnormal{ vsota faktorjev }x'+y' \textnormal{ ni vsota dveh praštevil.}\\
    (iv)&\textnormal{ Število } V \textnormal{ lahko zapišemo na en sam način kot vsoto }x+y,\textnormal{ kjer imata}\\
    & \textnormal{sumanda }
    x \textnormal{ in } y \textnormal{ lastnosti, navedeni v }(i)\textnormal{ in }(iii). \\
    \end{align*}

    Dokazali bomo da so $x, y, V, P$ enolično določeni, če Goldbachova domneva drži.\\

    Po $(i)$ je  vsota $V = x + y$ najmanj enaka $4$. Če drži Goldbachova domneva, je vsako sodo število $\geq 4$ vsota  dveh 
    praštevil. Pogoj $(ii)$ potemtakem pove, da je $V$ liho število. Tudi razlika $V - 2$ je liha, ni pa enaka kakšnemu 
    praštevilu $p$, saj bi sicer bil $V = p + 2$ vsota praštevil $p$ in $2$. Zato je $V - 2$ sestavljeno število. Razstavimo 
    ga v produkt $ab$, kjer sta faktorja $a$ in $b$ liha in večja  od $1$. Tedaj imamo $V = ab + 2$. Ker sta $a$ in $b$ liha, 
    sta razliki $a - 1$ in $b - 1$ sodi in zato lahko pišemo $a - 1 = 2m$, $b - 1 = 2n$, kjer sta $m$ in $n$ naravni števili 
    $\geq 1$. Potem je $a = 2m + 1$, $b = 2n + 1$ in 
    \begin{equation} \label{en1}%kako dat enko na desno???
        V = 4mn + 2(m + n) + 3.
    \end{equation}
    Število $n$ bomo zdaj na dva načina zapisali 
    kot vsoto dveh sumandov. Najprej postavimo $$x = 4mn+2,\quad y= 2(m+n) + 1.$$ Potem je $x + y = V$. Pripadajoči produkt 
    $$P = xy = (4mn + 2) (2m + 2n + 1)$$ lahko razstavimo na dva faktorja $x'$ in $y'$ tudi takole: $$x' = 2, \quad y' = (2mn + 1)
    (2m + 2n + 1).$$ Očitno sta faktorja $x'$ in $y'$ različna od faktorjev $x$ in $y$ v prejšnem razcepu. Vsota novih faktorjev 
    $$x' + y' = (2mn + 1)(2m + 2n + 1)+2$$ je liho število in ni vsota dveh praštevil, ker $(2mn+1)(2m+2n+1)$ očitno ni 
    praštevilo. Torej smo zapisali $V$ kot vsoto $x + y$, pri tem pa se da pripadajoči produkt $P = xy$ vsaj na dva načina 
    razstaviti v produkt dveh faktorjev tako, da vsoto faktorjev ni vsota dveh praštevil.

    Drugič razcepimo $V$ na tale sumanda $$X = 4mn - 4m +2, \quad Y= 6m+2n+1.$$ Ta razcep je različen od prejšnega, ker ni niti 
    $X = x$, niti $X = y$ ($X$ je namreč sod, $y$ lih). Oglejmo si produkt $$XY = (4mn - 4m +2)(6m+2n+1).$$ Če postavimo
    $$X' = 2, Y'=(2mn - 2m +1)(6m+2n+1),$$ je $X'Y' = XY$. Privzemimo, da je $n > 1$, torej$$4mn-4m=4m(n-1)>0.$$ Potem je 
    $X = 4m(n-1)+2 > 2$ in zato $X>X'=2$ ter $Y'>Y$. Vsota $$X'+Y' = (2mn - 2m +1)(6m+2n+1)+2$$ je liho število. Ker je zaradi 
    $n > 1$ faktor večji $2mn-2m+1$ od 1, $X'+Y'$ ni vsota dveh praštevil.

    Če je torej $n > 1$, se da $V$ zapisati vsaj na dva načina kot vsota dveh sumandov, tako da sumanda ustrezata pogojema $(i)$ 
    in $(iii)$. Zato v tem primeru $V$ nima lastnosti $(iv)$. Isto lahko trdimo tedaj, kadar je $m>1$. Izraz (\ref{en1}) za $V$, se 
    namreč nič ne spremeni, če v njem zamenjamo $m$ in $n$. Tako smo ugotovili, da število $V$ ne zadošča pogoju (iv), če je 
    katero izmed števil $m$ in $n$ večje od $1$.

    Preostane edina možnost, da je $m = n = 1$. Tedaj je $V = 11$. Pišemo lahko $$V = 11 = 2 + 9 = 3 + 8 = 4 + 7 = 5 + 6.$$ 
    Pripadajoči produkti so $2\cdot 9 = 18$, $3 \cdot 8 = 24$, $4\cdot 7 = 28$ in $5\cdot 6 = 30$. Ugotovili smo že,
    da se da $18$ razstaviti samo na en način v produkt dveh faktorjev tako, da vsota faktorjev ni vsota dveh praštevil. Prepričamo
    se lahko, da velja isto za števili $24$ in $28$. Pač pa lahko razstavimo $30$ na dva načina v produkt dveh faktorjev tako, 
    da vsota faktorjev ni vsota dveh praštevil. En razcep je $5\cdot 6$ z vsoto faktorjev $5 + 6 = 11$, drugi $2\cdot 15$ z 
    vsoto $2 + 15 = 17$. Niti $11$ niti $17$ ni vsota dveh praštevil. Vidimo, da se da $11$ samo na en način zapisati kot vsota 
    $x + y$ tako, da sumanda $x$ in $y$ zadoščata pogoju $(iii)$ namreč $11 = 5 + 6$. Torej ima $V = 11$ tudi lastnost $(iv)$. 

    Iz povedanega je razvidno, da edino števili $5$ in $6$ z vsoto $V = 11$ in \\produktom $P = 30$ zadoščata pogojem $(i)$ do $(iv)$.
    Odgovor na zastavljena vprašanje se potemtakem glasi:

    \emph{Peter je izbral števili 5 in 6.}
\end{proof}

\newpage
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Še nekaj izrekov}

\begin{izrek}[Dirichlet].
    Naj bosta $a$ in $b$ tuji si naravni števili. V zaporedju 
    \[a+b, 2a+b, 3a+b, \ldots = \{ak +b \mid k \in \NN\}\]
    je neskončno praštevil.
\end{izrek}

\begin{izrek}[Bertrand, Čebišev]
    Za vsako naravno število $n>1$ obstaja $p \in \PP$, za katerega velja $n<p<2n$.
\end{izrek}

\begin{izrek}[mali Fermatov izrek]
    Naj bo $p \in \PP$. Za vsako celo število $a$, ki je tuje $p$, velja
    \[a^{p-1} \equiv 1\ (\text{\emph{mod} } p).\] 
\end{izrek}




\end{document}
